有錢人的心態和眼光，已決定香港創新科技之成敗

文：陳穎柱

香港創新科技面對落後於人，要急起直追，能否有所成就事在人為。什麽人可有為？當然靠的不是普通市民，成事與否主要得看兩種人：有權的人和有錢的人。兩種人的心態和眼光，決定香港創科的成敗。

兩種人的心態和眼光如何？

一個香港人講的香港故事：有「無線充電之父」稱譽的香港大學教授許樹源，擁有數十項專利，其無線充電技術Qi更成為國際標準，被全球廣泛應用，可惜卻沒在香港成就大業。這份本錢在眼看智能手機、電動車無線充電將爆炸性發展的今天，才知道香港錯失了什麼。

許教授的另一發明一一可持續發展的LED燈，推動器可令燈的壽命長達十年，而且八成物料可循環再用。可惜這項發明港府不採用，反被內地應用做路燈照明了。香港縱有人才，創科發明植根香港，開花結果卻在外頭，多麼慘痛的現實。且別說創科投入不足，就算資金投入有度，也要有權的人心態與眼光能對焦，作合宜的決策去推動，創科才能在地開花結果。

另一個內地人講的兩地故事：一家叫華為的企業，最初做交換機，是一家香港公司的代工，賺錢後想要投入研發自己的產品，但香港夥伴卻鬧分手離開了。另一家企業叫中興，早期搞半導體生意時與兩家香港企業合資，開發出500門數字程控交換機賺取厚利後，兩家港企與內地企業發生根本性衝突，港企要瓜分利潤，內企要加大投入研發，終鬧至意見不合經營分裂，內企出走另行重組，成為今之上市企業中興通訊。
要是香港當時不與華為「分手」，坐看內地夥伴研發，現在也能分享今日的經營地位。（視覺中國）
內地人對上述故事解讀，直指港企功利當頭，缺乏開創眼光，始終難和內企維持合作雙向而行。試想哪怕只要不鬧分手，坐看內地夥伴研發，也能分享華為與中興今天的經營地位。又認為香港企業家崇尚西方科技，瞧不起內地企業家有搞創科的本事，直至現時內地一批科企崛起，才如夢方醒接受現實，但合作共贏一起成長的機遇已經失諸交臂。

這個故事說的是有錢人，即有資本的人，因為缺乏眼光，沒有投資創科的魄力。正如說得很多的專做無人機的大疆這家企業，是香港培養的人才，香港萌動的研發，最終卻在深圳開花成就大業。自己栽樹，別人乘涼，難道還不足以引發香港深思？搞創科，投資與人才固然重要，企業家解放思想提升眼光，培養博採眾長包容合作的心態，具備放眼未來的視野，熱誠投入創科開拓也很重要。

香港企業界流行的名言：唔熟唔做。就是說做生意不涉足不熟悉的行業，創科就是開創性、未知成果的嘗試，對保守的企業家來說，自然是不樂踏足的畏途。這是香港以往繁榮留下的包袱，房地產讓香港風生水起，至今還是吃香的產業，一業壓百業，也就大大削弱了本土資本對創科的青睞。時至今日，創科成果湧現，改變着人們的看法，相信愈來愈多企業家，能甩掉獨看一味的房地產包袱，以投資未來的姿態開拓創科。

當下香港痛感創科落後，決心追趕潮流，政府肯解慳囊撥款支持發展，可視為有了姿態。然而，上面的故事揭示，創科要有成果，資金固然重要，但不是單純加大資金投入的問題，從發掘人才、扶持研發到善待成果，形成創科驅動鏈，尤其善待成果，能促成研發與應用良性循環，需要管治思維轉變。以許樹源發明的LED燈為例，香港政府不採用，卻為內地政府採用，無論有什麼理由，是對創科成果欠缺支持的態度。

毋庸置疑，創科發展的大潮已將香港拋離在後，與世界存在很大差距，必須以緊迫的姿態、超常的速度，才能追上潮流。在香港，當有權的人能高瞻遠矚，制訂相宜的激勵政策，而有錢（投資資本金）的人具開闊視野，不吝投資於未來，就能形成有利創科發展的大氛圍，才會有追趕潮流的大成就。

標籤：
創新科技
創新及科技局
創科解碼
Huawei（華為）
中興通訊
林鄭月娥
林鄭新班子
評論

慢左就係慢左

於事無補

根本係中國國家政策
你知點解香港同廣州中間要夾個深圳就知
話就話係「深圳重科研」
其實就係用國家資源去谷個科技支援嘅城市係香港隔嚟
噉香港仲點會有商家係香港搞？
本身就係要廢香港嘅產業
所有科研嘢都唔想畀香港做
你睇水務署要搞海水化淡都俾支那諸多事實就知咩事啦
信佢先on9

地硬

支那搞完香港嘅科研想搞埋金融、貿易啦
又話要前海整貿易區、又係深圳整金融中心
係娛樂界又重金請香港藝人上去
睇到支那想點啦
就係唔想香港有地頭主義
唔係我講㗎，支那國策係噉講
香港重金融、深圳重科研
就係想製造「香港自廢武功」嘅假象
唔好傻啦
商家佬為錢
有得賺嘅點會唔做？
話「香港放棄科研」根本就漠視咗支那嘅影響，不如話「工廠北移」都係「香港商家放棄」？

大佬你慢左20幾年 依家想追咩

支那未改革開放前落後左幾耐

根本個個都係食老本唔肯冒險
成功就當神咁拜
柒左就當狗咁笑

你真係好撚白痴
技術唔係意識形態鳩吹唔需要基礎
等如軍事技術大陸追幾代都仲係落後

仲有 邊撚個俾錢追？
深圳投入科研佔gdp百分比高香港幾倍

望下條佢講咩先啦白痴
佢講係就算而家追，追得切咩？
唔係有冇人泵水哩個問題
撚唔知冇人泵水？
衝撚出嚟柒